Digital Turbine (APPS)

點解升咁多都冇人講? 係咪冇人識

93.65高J

Digital Turbine是一個平台，主要產品是Ignite，功能是當消費者從電信商買了新手機，Ignite在開機後會根據電信商所提供的消費者資料，例如年齡，地址，舊手機的app等，知道消費者的偏好，替消費者篩選(curate)之後，預先安裝App至新手機，或是在開機的時候，推薦消費者可能有興趣的應用程式。想要進入到Ignite預設名單的應用程式，必須要付錢給Digital Turbine，Digital Turbine跟電信商分潤，約50/50。

公司的歷史很波折，也換過名字，Digital Turbine也是透過reverse merger成立的，值得注意的是CEO跟Insiders還被指控涉嫌證券詐欺，這個是很大的風險。但Digital Turbine取得Ignite平台，正好符合現在電信商的需求。

Digital Turbine目前主要客戶是美國四大電信商，營收占比79%，客戶集中度很高，但管理層試著降低集中度，所以開始往海外中，其他客戶佔比從8%提高到24%，算是很成功地降低客戶集中度，目前全球總共有40個partners，相信營收集中度會持續降低。而其他客戶的成長率也很快，超過3倍。

Digital Turbine的營收就是看手機數量，以及Revenue per Device (RPD)。Ignite只能在Android上使用，而美國Android手機有裝Ignite平台的比例約10%，因為Ignite可以替電信商帶來100% margin的營收，電信商很樂意在手機上裝Ignite，就算美國手機總量不會成長，但會更新，所以Ignite的裝機量會隨著滲透率而增加。

美國以外市場的話，Digital Turbine目前最大客戶是三星，能夠打入三星對Digital Turbine是很大的幫助，海外市場必須要跟OEM合作，因為海外消費者通常都是自己買手機，然後找電信商，目前已經有50個國家有Ignite的產品，明年將擴大到70個國家，且三星也會帶來其他海外電信商，像明年Digital Turbine就會跟Telefonica合作。

所以，Digital Turbine的裝機量持續增加，2017年約6,000萬台，最新一季是3.25億台，且最新一季的成長率還有62.5%，有了龐大的裝機量，剩下的就是如何monetize這些手機。

至於RPD，還很低，成長率30%，預估可能$1.5-$3左右，假設每台手機預設6個apps，每個app 17 -50 cents，在供給有限，需求很多的情況下，RPD勢必會往上。此外，Digital Turbine的營收是pay per install，這比較屬於一次性，今年多增加了revenue sharing，占比只有5%左右，如果這可以成功增加，將增加營收的可預測性。
新產品也是成長來源，Digital Turbine利用Ignite平台，還開發新產品，像是Smart Folders跟Single Tap。Smart Folders是把相關的app放到同一個資料夾，之後還會推薦用戶可能有興趣的app。而Single Tap讓用戶可以直接在某個app看到其他app連結後，直接點選安裝，因為不用透過Google Play，所以app不用被抽30%。新產品的營收比較屬於recurring，成長也很快，最新一季QoQ 32%，佔營收比從15%提升到18%。

Digital Turbine的平台越做越成功，有著跨平台的網路效應，越多app，就可以吸引到更多的電信商跟手機OEM，自然吸引更多的app上架，可以看到Digital Turbine的營收過去6季成長率是46%/50%/34%/30%/38%/37%，維持相當快的成長，毛利率也是逐季往上，一年前是31%，上一季是37%，這個數字以軟體來說不高，但有一些誤導，因為Digital的營收固定要分潤給電信商，如果以淨營收，不考慮分潤，毛利率有70%以上，公司也是連續5季Operating Income為正數，而因為有可轉債跟Warrants評價損失，仍是持續虧損，但可轉債以贖回，Warrants明年將到期，預估明年可以看到淨利為正，FCF都是正數。

評價面，公司有提供扣掉可轉債跟 warrants評價損失的adjusted EPS，過去12個月是0.17，目前的PE 50.8倍，EV/S 4.3倍，以軟體類股來說，並不是很貴的，若考慮扣掉分潤的淨營收，EV/S 為8倍左右，跟軟體同業動不動10倍以上的EV/S，還算是便宜。再挖深一點，APPS所做的蠻像廣告科技，目前adtech最有名的就是Trade Desk，其PE是130倍，EV/S 18倍，雖然Digital Turbine不像Trade Desk，但這樣的評價差距也太大。

Digital Turbine的風險，有兩個，第一個是電信商自己做，but why bother？Digital Turbine一年營收才1億多美金，而電信商自己做的話，要投入R&D，況且，假如AT&T自己做，那Verizon會願意用AT&T的產品嗎？其他電信商不採用，裝機量就會很少，就無法攤提投入開發軟體的固定成本，那何不交給Digital Turbine，電信商開心的收租？第二個風險是，Digital Turbine的產品競爭力，其軟體不難，重點是它的合作關係，而其所花的R&D費用，只佔營收10%，相對軟體同業是偏低的，不能夠說有很強的競爭力。

Digital Turbine可說是佔據一個好的位置，產業趨勢也對其有利，評價也不高，市值不大，關注度也小，評價將會繼續往上，長期來看，我還不覺得是個很好的公司，當EV/S到10倍的時候，就會賣掉。